\section{Solid 2 - OCP, LSP og DIP}

\subsection{Fokuspunkter}

\begin{itemize}
	\item Redegør for:
	\begin{itemize}
		\item Open-Closed Principle (OCP).
		\item Lisskov's Substitution Principle (LSP).
		\item Dependency Inversion Principle (DIP).
	\end{itemize}
	\item Redegør for, hvordan du mener anvendelsen af principperne fremmer godt SW design.
	\item Vis et eksempel på anvendelsen af et eller flere af principperne i SW design.
	\item Redegør for konsekvenserne ved anvendelsen af OCP, LSP og/eller DIP - har det nogle ulemper?
\end{itemize}

\subsection{Open-Closed Principle (OCP)}

\subsection{Lisskov's Substitution Principle (LSP)}
\textit{''Subtypes must be substitutable for their base types''}.

\subsubsection{LSP overholdt}
Hvis vi har følgende klasse Vehicle:

\begin{lstlisting}
class Vehicle {
	public void StartEngine() {
		// Default engine start functionality
	}
	public void Accelerate() {
		// Default acceleration functionality
	}
}
\end{lstlisting}

Og vi så vil aflede to klasser, Car og ElectricCar.

\begin{lstlisting}
class Car : Vehicle {
	public void StartEngine() {
		engageIgnition();
	}
	private void engageIgnition() {
		// Ignition procedure
	}
}

class ElectricCar : Vehicle {
	public void accelerate() {
		increaseVoltage();
	}
	private void increaseVoltage() {
		// Electric logic
	}
}
\end{lstlisting}

Så skal begge være lavet så de kan skiftes ud med Car klassen. Således vil følgende funktionskald ikke give fejl og stadig virke som de skal, som set fra clientens side.

\begin{lstlisting}
class Driver {
	public void Drive(Vehicle v) {
		v.StartEngine();
		v.Accelerate();
	}
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Brud på LSP}
Hvis vi allerede har lavet en klasse \textit{Rectangle}:

\begin{lstlisting}
class  Rectangle {
	int width, height;
	public void setHeight(int h){}
	public void getHeight(int h){}
	public void setWidth (int w){}
	public void getWidth (int w){}
}
\end{lstlisting}

Og vi så vil lave en afledt klasse \textit{Square}. Så burde dette være ligetil, men er en Square i programmering det samme som en Rectangle?

\begin{lstlisting}
class  Square : Rectangle {
	public void setHeight(int h){}
	public void setWidth (int w){}
}
\end{lstlisting}

Her vil vi få et program da højde og bredde vil blive sat til det samme. Men hvad så hvis clienten forventer føglende test kan gennemføres?

\begin{lstlisting}
class Client {
	public void AreaVerifier(Rectangle r) {
		r.setHeight(5);
		r.setWidth(4);
		
		if(r.area() != 20) {
			System.Console.WriteLine("FUCK!");
		}
	}
}
\end{lstlisting}



\subsection{Dependency Inversion Principle (DIP)}

\subsection{Hvordan fremmes godt SW design?}

\subsection{Eksempel}

\subsection{Redegør for ulemper}